# 偏微分方程式の数値解法 2014/10/09
## 今日の内容

1. 偏微分方程式と現象のモデリング
2. 離散化,差分法,有限要素法
3. ラプラス方程式の差分近似
4. 反復法による求解

## 偏微分方程式
Partial Differential Equations (PDF)
2変数以上の偏微分で表される方程式

例:

* [波動方程式](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%B3%A2%E5%8B%95%E6%96%B9%E7%A8%8B%E5%BC%8F)
* [拡散方程式](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%8B%A1%E6%95%A3%E6%96%B9%E7%A8%8B%E5%BC%8F)
* [ナビエ・ストークスの方程式](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%8A%E3%83%93%E3%82%A8-%E3%82%B9%E3%83%88%E3%83%BC%E3%82%AF%E3%82%B9%E6%96%B9%E7%A8%8B%E5%BC%8F9)
* [マクスウェルの方程式](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9E%E3%82%AF%E3%82%B9%E3%82%A6%E3%82%A7%E3%83%AB%E3%81%AE%E6%96%B9%E7%A8%8B%E5%BC%8F)
* [シュレディンガー方程式](http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B7%E3%83%A5%E3%83%AC%E3%83%BC%E3%83%87%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%AC%E3%83%BC%E6%96%B9%E7%A8%8B%E5%BC%8F)

## 領域と境界条件
条件:初期条件,境界条件など
特性:方程式(変数間の記述),パラメータ
境界条件:境界上での条件を与える

## ラプラス方程式の差分近似
簡単のため領域を正方形とし,2次元のラプラス方程式の場合を考える.

解についてはy方向を固定してx方向のみの微小変化±hについてテイラー展開を行う.

## 離散化
格子点上の離散点を利用して近似する.

領域上に格子状に点を配置し,その点での条件式を求める.

求めたい値:u_11, u_12, u_13,..., u_21, ..., u_44....
方程式の数はn^2個

## 反復法, ヤコビ法
u11, u12, ..., unn <- 0を代入(初期条件)

r = 1 / 4 (u_{i+1,j} + u_{i-1,j} + u_{i,j+1}+u_{i,j-1}) - u_ij
u'_ij = u_ij + r

